%\newcommand{\linhalayout}[2]{{\tiny\textbf{#1}\quad#2\par}}
\newcommand{\linha}[2]{\ifdef{#2}{\linhalayout{#1}{#2}}{}}

\begingroup\tiny
\parindent=0cm
\thispagestyle{empty}

%\textbf{copyright}\quad {Nome do autor}\\
\textbf{edição brasileira\,©}\quad			 {Hedra \the\year}\\
\textbf{tradução e introdução\,©}\quad		{Dirceu Villa}\\
%\textbf{organização\,©}\quad			 		 {copyrightorganizacao}\\
%\textbf{ilustração\,©}\quad			 		 {copyrightilustracao}\medskip

\textbf{título original}\quad			 	 {\emph{The Call of Cthulhu}, 1928}\\
%\textbf{edição consultada}\quad			 	 {edicaoconsultada}\\
%\textbf{primeira edição}\quad			 	 {\textit{Pequenos poemas em prosa} (Hedra, 2009)}\\
%\textbf{agradecimentos}\quad			 	 {agradecimentos}\\
%\textbf{indicação}\quad			 			 {indicacao}\medskip

\textbf{edição}\quad			 			 {Jorge Sallum e Luan Maitan}\\
\textbf{coedição}\quad			 			 {Suzana Salama}\\
\textbf{editor-assistente}\quad			     {Paulo Henrique Pompermaier}\\
\textbf{assistência editorial}\quad			 {Julia Murachovsky}\\
\textbf{revisão}\quad			 			 {Cristina Yamazaki}\\
%\textbf{preparação}\quad			 		 {preparacao}\\
\textbf{iconografia}\quad			 		 {Luan Maitan}\\
\textbf{capa}\quad			 				 {Lucas Kröeff}\medskip
%\textbf{imagem da capa}\quad			 	 {imagemcapa}\medskip

\textbf{ISBN}\quad			 				 {978-65-89705-31-4}\smallskip

% \hspace{-5pt}\begin{tabular}{ll}
% \textbf{conselho editorial} & Adriano Scatolin,  \\
% 							& Antonio Valverde,  \\
% 							& Caio Gagliardi,    \\
% 							& Jorge Sallum,      \\
% 							& Ricardo Valle,     \\
% 							& Tales Ab'Saber,    \\
% 							& Tâmis Parron      
% \end{tabular}

\vfill

 \begin{minipage}{7cm}
\textbf{Dados Internacionais de Catalogação na Publicação (CIP)}\\
(Câmara Brasileira do Livro, \textsc{sp}, Brasil)

\textbf{\hrule}\smallskip

Lovecraft, H.\,P., 1890--1937\\

\emph{O chamado de Cthulhu}. H.\,P.\,Lovecraft; tradução e introdução de Dirceu Villa. 
2.\,ed.  São Paulo, \textsc{sp}:  Hedra, 2025.\\

\textsc{isbn} 978-65-89705-31-4\\

1.\,Literatura americana. 2.\,Ficção. 3.\,Terror. \textsc{i}.\,Villa, Dirceu. \textsc{ii}.\,Título.\\

2025--1933 \hfill \textsc{cdd}: 813.0876

\textbf{\hrule}\smallskip

Elaborado por Odilio Hilario Moreira Junior (CRB 8/9949)\\

\textbf{Índices para catálogo sistemático:}\\
1. Literatura americana: Ficção (813.0876)\\
2. Literatura americana: Ficção (821.111(73)-3)
\end{minipage}


\vfill

\textit{Grafia atualizada segundo o Acordo Ortográfico da Língua\\
Portuguesa de 1990, em vigor no Brasil desde 2009.}\\

\textit{Direitos reservados em língua\\ 
portuguesa somente para o Brasil}\\\medskip

\textsc{editora hedra ltda.}\\
R.~Sete de Abril, 235, cj. 102\\
01043--904 São Paulo \textsc{sp} Brasil\\
Telefone/Fax +55 11 3097 8304\\\smallskip
editora@hedra.com.br\\
www.hedra.com.br\\
\bigskip
Foi feito o depósito legal.

\endgroup
\pagebreak